\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% Felhasználtak csomagok
\usepackage{datetime}
\usepackage{amsmath}

\title {\Huge
Információelmélet és kriptográfia beadandó feladat\\
\large Program leírás
}
\author{Vass Dávid Attila - F92356}
\newdate{date}{25}{03}{2022}
\date{\displaydate{date}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}
	
\section*{Feladat bemutatása}
Programot kellett készítenem amely egy kétdimenziós együttes eloszlás alapján
kiszámolja az együttes entrópiát, a peremeloszlások entrópiáját,
a feltételes entrópiákat és a kölcsönös információmennyiséget!
A programot \textit{entropy}-nak neveztem el és a továbbiakban így fogok rá hivatkozni.

\section*{Megvalósításhoz használt technológiák}
A programot \textit{Python} programozási nyelvben készítettem el. Pythonhoz számos matematika modul érhető el, amikkel egyszerűen és gyorsan implementálhatunk bonyolultnak kinéző matematikai képleteket, ezért választottam ezt.
Nem állítom, hogy többet tud mint bármelyik másik programozási nyelv, de korábbi tanulmányaimnál is nagy segítségemre volt. A program elkészítéséhez több modult is felhasználtam mint például \textit{numpy, math, stb}. 

\section*{Futtatható fájl}
A program forráskódja mellett, gyártottam egy futtatható \textit{entropy.exe} állományt is. A fájl nevéből következtethető, hogy Windows operációs rendszer alatt lehet futtatni, egyszerűen \textit{cmd}-ből vagy \textit{Powershell}-ből.


\section*{Program bemutatása}
\subsection*{Bemenetre való hivatkozás}
A bemenetet egy szöveges fájlból várja a program, aminek a nevét, a kiterjesztéssel együtt meg kell adni. 
Két féle lehetőséget is implementáltam erre.
\begin{enumerate}
\item Elindítjuk a programot \textit{cmd}\textbackslash\textit{Powershell}-ből. A program kérni fog egy fájlnevet, amit kiterjesztéssel együtt kell megadnunk a következő képpen.
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist>entropy.exe
Kérem a fájl nevét:
file.txt
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}

\item A program elindításával egyidejűleg megadjuk paraméterként a fájlnevet.
Példa:
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist>entropy.exe file.txt
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}
\end{enumerate}
Amennyiben olyan fájlnevet adunk meg ami nem létezik a program jegyzékében, a következő hibaüzenetet kapjuk.
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist>entropy.exe file
Nincs ilyen fájl
\end{verbatim}}

Egyszerű fájlnév megadásakor ügyelnünk kell, hogy a bemeneti fájl a program jegyzékében szerepeljen, ellenkező esetben kénytelenek vagyunk megadni relatív vagy abszolút útvonallal a forrásfájlt.
Ezekre példák:

\begin{itemize}
\item 
Abszolút útvonalas
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist>entropy.exe C:\Users\David\file.txt
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}

\item Relatív útvonalas 
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist>entropy.exe ../file.txt
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}
\end{itemize}

\subsection*{Elfogadott bemenet}
A bemenetet próbáltam úgy megtervezni, hogy hibatűrő legyen, ezért néhány kulcsfontosságú elem használata elvárt.
A kétdimenziós együttes eloszlás elemeit vesszővel kell elválasztani, a törteket ponttal írjuk és a sorokat pedig enterrel törjük meg. Közötte lehet tetszőleges számú whitespace szerepelhet, ezek el lesznek távolítva.
Elfogadott bemeneti példák:
\begin{enumerate}
\item 
\begin{verbatim}
0.25,0.25
0.5,0
\end{verbatim}

\item 
\begin{verbatim}
0.125   ,0.0625,  0.03125, 0.03125
0.0625  ,0.125,   0.03125, 0.03125
0.0625  ,0.0625 , 0.0625,  0.0625
0.25    ,0.,      0.,      0.     
\end{verbatim}

\item 
\begin{verbatim}
0.5 , 0.25
0.125, 0.125 
\end{verbatim}

\item 
\begin{verbatim}
0, 0.75
0.125, 0.125
\end{verbatim}

\item 
\begin{verbatim}
0.1, 0.2, 0.3
0, 0.2, 0
0.1, 0, 0.25
\end{verbatim}
\end{enumerate}
\section*{Futtatás}
Futási példánként két féle végrehajtási módszert is megmutatok. Az első a futtatható fájllal, a második a forráskóddal való végrehajtás.
A forráskód az \textit{entropy.py} fájlban található, ennek futtatásához szükségünk van egy előre telepített Python-ra. 

A függőségeket telepíthetjük a \textit{pip}-el. A \textit{pip} egy \textit{Python}-hoz készült modul telepítő. \textit{Numpy} telepítése \textit{pip}-el:
\begin{verbatim}
pip install numpy
\end{verbatim}

\noindent Példában használt Python verziószámom: \textit{3.10.2}

\subsection*{Futási példák}
\begin{enumerate}
\item 
Fájl neve: \textbf{file.txt}

\noindent Fájl tartalma:
\begin{verbatim}
0.25,0.25
0.5,0
\end{verbatim}

\noindent Fájlok és program helye:

\textit{entropy.exe} programnál:
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist
\end{verbatim}}
\textit{entropy.py} forrás programnál:
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory
\end{verbatim}}


\noindent Végrehajtási utasítás(Futtatható változattal):
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist>entropy.exe file.txt
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}

\noindent Végrehajtási utasítás(Forráskóddal):

{\scriptsize	\begin{verbatim}
(.venv) PS C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory> &
c:/Users/David/.venv/Scripts/python.exe 
c:/Users/David/Desktop/repositories/information-theory/entropy.py file.txt   
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}

\item 
Fájl neve: \textbf{file2.txt}

\noindent Fájl tartalma:
\begin{verbatim}
0.125   ,0.0625,  0.03125, 0.03125
0.0625  ,0.125,   0.03125, 0.03125
0.0625  ,0.0625 , 0.0625,  0.0625
0.25    ,0.,      0.,      0.     
\end{verbatim}

\noindent Fájlok és program helye:

\textit{entropy.exe} programnál:
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist
\end{verbatim}}
\textit{entropy.py} forrás programnál:
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory
\end{verbatim}}

\noindent Végrehajtási utasítás(Futtatható változattal):
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist>entropy.exe file2.txt
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}

\noindent Végrehajtási utasítás(Forráskóddal):

{\scriptsize	\begin{verbatim}
(.venv) PS C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory> &
c:/Users/David/.venv/Scripts/python.exe 
c:/Users/David/Desktop/repositories/information-theory/entropy.py file2.txt   
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}

\item 
Fájl neve: \textbf{file3.txt}

\noindent Fájl tartalma:
\begin{verbatim}
0.5 , 0.25
0.125, 0.125   
\end{verbatim}

\noindent Fájlok és program helye:

\textit{entropy.exe} programnál:
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist
\end{verbatim}}
\textit{entropy.py} forrás programnál:
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory
\end{verbatim}}

\noindent Végrehajtási utasítás(Futtatható változattal):
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist>entropy.exe file3.txt
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}

\noindent Végrehajtási utasítás(Forráskóddal):

{\scriptsize	\begin{verbatim}
(.venv) PS C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory> &
c:/Users/David/.venv/Scripts/python.exe 
c:/Users/David/Desktop/repositories/information-theory/entropy.py file3.txt   
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}

\item 
Fájl neve: \textbf{file4.txt}

\noindent Fájl tartalma:
\begin{verbatim}
0, 0.75
0.125, 0.125
\end{verbatim}

\noindent Fájlok és program helye:

\textit{entropy.exe} programnál:
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist
\end{verbatim}}
\textit{entropy.py} forrás programnál:
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory
\end{verbatim}}

\noindent Végrehajtási utasítás(Futtatható változattal):
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist>entropy.exe file4.txt
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}

\noindent Végrehajtási utasítás(Forráskóddal):

{\scriptsize	\begin{verbatim}
(.venv) PS C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory> &
c:/Users/David/.venv/Scripts/python.exe 
c:/Users/David/Desktop/repositories/information-theory/entropy.py file4.txt   
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}

\item 
Fájl neve: \textbf{file5.txt}

\noindent Fájl tartalma:
\begin{verbatim}
0.1, 0.2, 0.3
0, 0.2, 0
0.1, 0, 0.25
\end{verbatim}

\noindent Fájlok és program helye:

\textit{entropy.exe} programnál:
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist
\end{verbatim}}
\textit{entropy.py} forrás programnál:
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory
\end{verbatim}}

\noindent Végrehajtási utasítás(Futtatható változattal):
{\scriptsize	\begin{verbatim}
C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory\dist>entropy.exe file5.txt
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}

\noindent Végrehajtási utasítás(Forráskóddal):

{\scriptsize	\begin{verbatim}
(.venv) PS C:\Users\David\Desktop\repositories\information-theory> &
c:/Users/David/.venv/Scripts/python.exe 
c:/Users/David/Desktop/repositories/information-theory/entropy.py file5.txt   
Az eredmények írása az 'eredmeny.txt' fájlba, sikeresen megtörtént!
\end{verbatim}}
\end{enumerate}

\section*{Számítások bemutatása}
\subsection*{Peremeloszlások entrópiája}
Egy diszkrét véletlenszerű változó $X$ entrópiája $H(X)$ a következőképpen definálható.

\begin{equation}\label{eq:1}
H(X) = -\sum_{x\in X}p(x)\; log_2\; p(x)
\end{equation}

Erre a képletre a peremeloszlás entrópiák számításánál volt szükségem.
Pythonnal ezt a formulát leírhatjuk egy sorral.
A calcEntropy függvénynek egy lista típusú paramétere van.
\begin{verbatim}
def calcEntropy(array):
    return -np.sum(array * np.log2(array))
\end{verbatim}
Itt megtehetném, hogy az elemeken egyesével végzem el a $p(x) log_2 p(x)$ szorzás műveletet, de Pythonnal az egész listát felhasználhatjuk mint elem, így nem csak rövídebb lesz a kódunk de sokkal olvashatóbb is.
Az \textit{np.sum} a \textit{numpy} modul egy beépített függvénye, amivel egy lista elemeit adhatjuk össze.

\subsection*{Együttes entrópia}
Az entrópiát egyetlen véletlen változó esetén már láthattuk az (\ref{eq:1}) egyenletnél. Most ezt a definíciót bővítjük ki, két véletlen változóra.
Tehát ebben a definícióban $(X,Y)$ egy véletlen vektor értékű változónak tekinthető.

\begin{equation}
H(X, Y) = - \sum_{x\in X} \sum_{y\in Y} p(x,y)\; log_2\; p(x,y)
\end{equation}

Pythonban ez a megvalósítás egy picit hosszabb lett mint az előző, de a logika hasonló, mivel ki kellett bővítenem két dimenzióra a bemeneti listát.
\begin{verbatim}
def calcJointShannonEntropy(array):
    result = 0
    for row in range(len(array)):
        for col in range(len(array[row])):
            if array[row][col] != 0:
                result -= array[row][col] * np.log2(array[row][col])
    return result
\end{verbatim}
A \textit{row} jelöli a sorokat, a \textit{col} az oszlopokat és látható, hogy a számítást egy \textit{result} változóba összegzem.

\subsection*{Feltételes entrópia}
$X$-nek az $Y$ feltétellel vett feltételes entrópiája a következő: 
\begin{align}
H(Y|X) 	&= \sum_{x\in X} p(x)\;H(Y|X=x)				\\
		&= -\sum_{x\in X}p(x)\;\sum_{y\in Y}p(y|x)\;log_2\;p(y|x)\\
		&= -\sum_{x\in X}\sum_{y\in Y}p(x,y)\;log_2\;p(y|x)
\end{align}

Ez egy picit bonyolultabb képlet mint az előző, de ezt is próbáltam megoldani.
Mint tudjuk, a $P(A|B) = {\displaystyle \frac{P(A\cap B)}{P(B)}}$ emiatt a képletet átalakíthatjuk picit barátságosabb formára.
\begin{equation}
H(Y|X)=-\sum_{x\in X, y\in Y}\; p(x,y)\; log_2\frac{p(x,y)}{p(x)}
\end{equation}
A következő kódrészletben pedig ennek a megvalósítását programoztam le.

{\footnotesize\begin{verbatim}
def calcConditionalDistribution(arr, margins):
    entropies = []
    for row in range(len(arr)):
        for col in range(len(arr[row])):
            if arr[row][col] != 0:
                entropies.append(
                    -(arr[row][col] * (math.log2(arr[row][col] / margins[row])))
                )
    return np.sum(entropies)
\end{verbatim}}

\noindent Végigiteráltam a nem nulla értékű elemeken, a logaritmus függvényben elvégeztem az osztást amit beszoroztam $p(x,y)$-al és végül összeadtam a lista elemeket az \textit{np.sum} függvénnyel.

Fontos, hogy ki kell számoljuk a $H(X|Y)$ értéket is, de én ezt egy trükkös mátrix transzponációval oldottam meg a paraméterezésnél.
\begin{verbatim}
H_X_I_Y = calcConditionalDistribution(arr, yMargins)
H_Y_I_X = calcConditionalDistribution(arr.T, xMargins)    
\end{verbatim}

Ez a \textit{.T} metódus igen hasznos beépített funkció a numpy-ban.

\subsection*{Kölcsönös információmennyiség}
A kölcsönös információmennyiség számítását egyszerűen megkaphatjuk, az előző eredményeinket felhasználva.

\begin{equation}
I(X,Y) = H(X)+H(Y)-H(X,Y)
\end{equation}

Ebből következik, hogy a \textit{Python}-os megvalósítás sem lett túl bonyolult.
\begin{verbatim}
def calcMutualInformation(H_X, H_Y, H_XY):
    return (H_X + H_Y) - H_XY
\end{verbatim}

\section*{Kimenet}
A program kimenete szöveges fájlba írással történik. Ez egy előre meghatározott, kódba beleégett néven 
egy "eredmeny.txt" fájlba kerül. Ez a fájl a program jegyzékébe kerül, amennyiben már létezett ilyen nevű fájl, felülírja a meglévőt az aktuális számítási eredményekkel.

\noindent Példa az elvárt kimenetre:
\begin{verbatim}
Peremeloszlás entrópiák:
H(X) = 2.0
H(Y) = 1.75
Feltételes entrópiák:
H(Y|X) = 1.375
H(X|Y) = 1.625
Együttes entrópia:
H(X,Y) = 3.375
Kölcsönös információmennyiség:
I(X|Y) = 0.375
\end{verbatim}

\noindent Példához felhasznált bemeneti fájl tartalma:
\begin{verbatim}
0.125   ,0.0625,  0.03125, 0.03125
0.0625  ,0.125,   0.03125, 0.03125
0.0625  ,0.0625 , 0.0625,  0.0625
0.25    ,0.,      0.,      0.     
\end{verbatim}
\end{document}
